% D'après Cahier Sésamath 2021 B1 Série 4 exo 13
\begin{enumerate}
  \item La masse de $CO_2$ passe de $\num{7245}$ à $\num{21780}$~:
        cela représente une augmentation de $\num{21780} - \num{7245} = \num{14535}$.

        Soit $P$ le pourcentage d'augmentation. On peut utiliser un tableau de proportionnalité~:
        \begin{center}
          \begin{tblr}{width=0.9\linewidth,colspec={X[l,4]X[c,1]X[c,1]},hlines,vlines,stretch={2},row{1-2}={mode={math}},column{1}={bg=colorPrim!20,mode={text}}}
            Masse de $CO_2$ en \num{1992} (Mt) -- \textbf{(tout)}           & \num{7245}   & 100 \\
            Masse de l'augmentation en \num{2022} (Mt) -- \textbf{(partie)} & \num{14535} & P   \\
          \end{tblr}
        \end{center}
        Le coefficient de proportionnalité est $\frac{\num{14535}}{\num{7245}}$ donc
        \begin{align*}
          P & = 100 \times \frac{\num{14535}}{\num{7245}} \\
          P & \approx 100 \times 2                        \\
          P & \approx 200
        \end{align*}
        Le pourcentage d'augmentation d'émissions de $CO_2$ pour l'Asie est de $200\%$ (cela signifie que les émissions on été multipliées par 3) en 30 ans.

  \item Pour l'Europe, la baisse est de $28,2\%$ par rapport à $\num{7100}\,\text{Mt}$
        donc si $B$ est le masse de $CO_2$ correspondant à cette baisse alors on a~:
        \begin{align*}
          B & = \num{7100} \times \frac{28,2}{100} \\
          B & = \num{7100} \times 0,282            \\
          B & = \num{2002,2}
        \end{align*}
        Donc la quantité de $CO_2$ émise par l'Europe en \num{2022} était d'environ $\num{7100}-\num{2002} = \num{5098}\,\text{Mt}$

  \item Soit $M$ la masse totale de $CO_2$ émise par tous les continents et $A$ le pourcentage d'émission de $CO_2$ par rapport aux autres continents.

        On a
        \begin{align*}
          M & = \num{21780} + \num{6280} + \num{5098} + \num{1420} + \num{1090} + \num{441} \\
          M & = \num{36109}                                                                 \\
        \end{align*}

        On peut utiliser un tableau de proportionnalité pour calculer $A$~:
        \begin{center}
          \begin{tblr}{width=0.9\linewidth,colspec={X[l,3]X[c,1]X[c,1]},hlines,vlines,stretch={2},row{1-2}={mode={math}},column{1}={bg=colorPrim!20,mode={text}}}
            Masse totale de $CO_2$ (Mt) -- \textbf{(tout)}             & \num{36109} & 100 \\
            Masse de $CO_2$ émise par l'Asie (Mt) -- \textbf{(partie)} & \num{21780} & A   \\
          \end{tblr}
        \end{center}
        Le coefficient de proportionnalité est $\frac{\num{21780}}{\num{36109}}$ donc
        \begin{align*}
          P & = 100 \times \frac{\num{21780}}{\num{36109}} \\
          P & \approx 100 \times 0,6032                    \\
          P & \approx 60,32
        \end{align*}
        Le pourcentage d''émissions de $CO_2$ pour l'Asie par rapport aux autres continents est de $60,32\%$ (soit environ les deux-tiers).
\end{enumerate}